---
templateKey: article
title: 5.10 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-05-10T12:56:04Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: M

---
**1. 媒体人连清川发文控诉防疫隔离政策，遭到全网删除**

5 月 10 日，媒体人连清川于个人公众号“清川书房”发布长文《[我没有妈妈了。可是我却不敢回家见她最后一面](https://chinadigitaltimes.net/chinese/680997.html)》，受到广泛关注。连清川于文中叙述在母亲节当日收到母亲病危的消息，尝试无数私下和公开渠道从上海返乡，但最终因为硬性隔离政策，未能见到母亲最后一面。连清川在文中写道：“[所有发生的悲剧，都是私仇，不是公愤。私仇，是一定要报的](https://twitter.com/search?q =%E8%BF%9E%E6%B8%85%E5%B7%9D&src = typed_query&f = live)。”

文章和各公众号的备份发出即被删除，后续仅能以 pdf 形式传播。#上海防疫 #言论自由

**2. 长沙比亚迪被指控环境污染，影响周边居民健康**

据《[中国慈善家杂志》报道](https://news.sina.com.cn/c/2022-05-07/doc-imcwiwst6069065.shtml#/)，今年 4 月以来，长沙雨花区嘉和城小区多位业主及子女感到身体不适，出现频繁流鼻血、头晕、恶心等症状，部分业主指出小区中弥漫“强烈的刺激性气味”。业主指出，刺激性气味来源为长沙比亚迪汽车有限公司的污染问题，而最近的小区离比亚迪仅有一百米。5 月 6 日晚，附近多个小区居民聚集在长沙比亚迪 2 号门前表达诉求。

长沙市生态环境局于今年 1 月发布的《[2021 年长沙市重点企业挥发性有机物综合整治情况公示表](http://epaper.cenews.com.cn/html/2022-05/10/content_76146.htm)》中，点名长沙比亚迪应于 2022 年 5 月前将客车厂涂装车间底漆、中涂、面漆改用水性漆。观察者网指出，截至 5 月 6 日，比亚迪仍未完成上述挥发性有机物的整改。

5 月 7 日晚，[比亚迪官方微博发表声明称](https://weibo.com/u/2729215972)“园区排放符合国家相关法规及标准”，并指出网传“排放超标引起流鼻血”的情况为恶意造谣。5 月 8 日晚，长沙政务公众号“长沙发布”发文称，长沙市委、市政府已成立调查组，将会进驻比亚迪雨花区工厂展开调查。[据财联社消息](https://c.m.163.com/news/a/H6UGNKRI05198CJN.html)，有知情人士透露称：“工厂目前已经在进行停产整顿。”#环境污染

**3. 七国集团外长发表声明，对香港特首选举深表关切**

[据香港 01 报道](https://www.hk01.com/%E5%8D%B3%E6%99%82%E5%9C%8B%E9%9A%9B/768620/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-g7%E7%99%BC%E8%81%B2%E6%98%8E%E8%A1%A8%E9%81%94%E5%9A%B4%E9%87%8D%E9%97%9C%E5%88%87-%E4%B8%AD%E5%9C%8B-%E6%83%A1%E6%84%8F%E6%8A%B9%E9%BB%91-%E5%BC%B7%E7%83%88%E8%AD%B4%E8%B2%AC)，5 月 9 日，七国集团（包括加拿大、法国、德国、意大利、日本、英国、美国，G7）外长以及欧盟高级代表强调发布关于香港行政长官选举的声明。声明指出，提名程序和任命都与普选目标严重相悖，并且对香港公民权利的持续破坏表示严重关切。中国外交部发言人赵立坚于 10 日表示，将谴责西方国家和机构粗暴干涉中国内政。[香港政府发言人称](https://www.hk01.com/%E6%94%BF%E6%83%85/768678/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-g7%E5%8F%8A%E6%AD%90%E7%9B%9F%E6%89%B9%E4%BE%B5%E8%9D%95%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%AC%8A%E5%88%A9-%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E5%BC%B7%E7%83%88%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E4%BF%83%E5%81%9C%E6%AD%A2%E5%B9%B2%E9%A0%90?itm_source = universal_search&itm_campaign = hk01&itm_content = all&itm_medium = web)，欧盟和 G7 声明干预中国内政，违反国际关系基本准则。#香港选举

**4. 前独裁总统之子小马科斯压倒性票数赢得菲律宾大选**

[据德国之声报道](https://www.dw.com/zh/%E5%B0%8F%E9%A6%AC%E7%A7%91%E6%96%AF%E7%8D%B2%E5%A3%93%E5%80%92%E6%80%A7%E7%A5%A8%E6%95%B8-%E7%AF%A4%E5%AE%9A%E7%95%B6%E9%81%B8%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E7%B8%BD%E7%B5%B1/a-61742106)，当地时间 5 月 9 日，已故独裁者马科斯的独子小马科斯（Bongbong Marcos），以过半票数战胜对手林丽妮（Leni Robredo），当选菲律宾总统。[据澎湃新闻](https://www.sohu.com/a/545247161_260616)，小马科斯以“我们将再次崛起”为竞选口号，强调“团结和希望”。他曾多次缺席总统候选人辩论会，缺少对其政见的具体表述，并且避讳谈论家族历史。

1965 年至 1986 年，其父费迪南德·马科斯曾统治菲律宾統治 20 年。[据纽约时报](https://cn.nytimes.com/world/20220510/ferdinand-marcos-jr-president/)，马科斯曾主张经济、社会改革，但最终施行威权主义统治，最终因公众反抗下台，被迫流亡。#菲律宾大选

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
